% \iffalse meta-comment
%
% File: sangeet.dtx
% 
% -----------------------------------------------------
% संगीत लाटेक् आज्ञासंच
% निरंजन
% आवृत्ती ०.१-प्रा
% 
% हे काम आलोक नित्यमुक्त परवाना, ग्नू पब्लिक परवाना व ग्नू फ्री
% डॉक्युमेन्टेशन परवाना ह्यांतील अटींचे पालन करून वितरित केले जाऊ शकते
% तसेच सुधारले जाऊ शकते.
% 
% ह्या परवान्यांची नवीनतम आवृत्ती पुढील दुव्यांवर पाहता येऊ शकते.
% 
% https://varnamudra.com/aalok/parwana
% https://www.gnu.org/licenses/gpl-3.0.txt
% https://www.gnu.org/licenses/fdl-1.3.html
% 
% ह्या कामात sangeet.dtx, sangeet.ins तसेच त्यांपासून निर्माण केलेली
% sangeet.sty ही धारिका समाविष्ट आहे.
% -----------------------------------------------------
% LaTeX package sangeet
% Niranjan
% Version 0.1-dev
%
% This work can be corrected and distributed under the terms
% of the GNU GPLv3, आलोक copyleft license and GFDLv1.3.
% 
% Newest versions of these licenses can be found on the
% following links.
% 
% https://www.gnu.org/licenses/gpl-3.0.txt
% https://varnamudra.com/aalok/parwana
% https://www.gnu.org/licenses/fdl-1.3.html
% 
% This work is comprised of sangeet.dtx, sangeet.ins and the
% derived sangeet.sty file.
% -----------------------------------------------------
% 
% \fi
% \iffalse
%<*internal>
\iffalse
%</internal>
%<*readme>
# लाटेक् आज्ञासंच संगीत

## ओळख

ह्या आज्ञासंचासह भारतीय शास्त्रीय संगीताचे लेखन करता येऊ शकते. तूर्त
देवनागरी लिपीत लिहिल्या जाणाऱ्या भातखंडे, पळुस्कर व ग्वालियर ह्या तीन
लिप्यांतील चिन्हांना ह्या आज्ञासंचात समाविष्ट करण्यात आले
आहे. ह्याव्यतिरिक्त बाङ्ला लिपीत लिहिल्या जाणाऱ्या स्वरलिपीचा समावेश
करण्याचा आमचा मानस आहे, परंतु तूर्त त्याविषयीची पुरेशी माहिती आम्हाला
नसल्यामुळे प्राथमिक प्रकाशनात त्या स्वरलिपीचा समावेश करण्यात आलेला
नाही. बऱ्याच चिन्हांकरिता युनिकोड-प्रणाली वापरण्यात आली असल्यामुळे हा
आज्ञासंच देवनागरीतर लिप्यांकरिता वापरला जाऊ शकत नाही.

## लेखनव्यवस्था

ह्या आज्ञासंचाची स्वतःची एक लेखनव्यवस्था आहे. ती अर्थप्रधान आहे. भातखंडे,
पळुस्कर व ग्वालियर ह्यांतील दृश्यभेद हे केवळ रूपस्तरावरील आहेत.
ह्या आज्ञासंचातील आज्ञा संगीत-सिद्धांतानुसार घडवण्यात आल्या आहेत व लिपी
निवडून त्या संकल्पनेचे निवडलेल्या लिपीतील चिन्ह छापण्याची सोय करण्यात
आली आहे. दृश्यचिन्हे व अपेक्षित स्वरचिन्ह ह्यांना असे वेगळे केल्यामुळे एकाच
आज्ञावलीतून निरनिराळ्या लिप्यांमधील स्वरचिन्हे मिळवता येऊ शकतात.
आज्ञासंचातील ही लेखनव्यवस्था आपण आता समजून घेऊ.

### स्वर

ह्या तिन्ही लिप्यांमध्ये मध्य सप्तकातील शुद्ध स्वर हे देवनागरी लिपीतील
सामान्य वाचनपद्धती वापरूनच लिहिले जातात, त्यामुळे त्यांकरिता कोणतीही
विशिष्ट सोय ह्या आज्ञासंचात केलेली नाही. स्वरविकृती व सप्तकबदल मात्र
भिन्न चिन्हांसह दाखवला जातो. त्यांकरिता पुढील लेखनपद्धती ह्या
आज्ञासंचाने स्वीकारली आहे.

#### स्वरविकृती

| विकृती | लेखनपद्धती | उदाहरणे |
| --- | --- | --- |
| कोमल | <स्वर>ं | रें गं धं नीं |
| तीव्र | <स्वर>ा | मा |

#### सप्तकबदल

| सप्तक | लेखनपद्धती | उदाहरणे |
| --- | --- | --- |
| मंद्र | !<स्वर> | !नी !ध !प |
| तार | <स्वर>! | रे! ग! म! |

#### उदाहरण

```latex
\documentclass{article}
\usepackage{marathi}
\usepackage[पळुस्कर]{sangeet}%% पळुस्कर लिपी निवडली.

\begin{document}
\स्वर{सा रें गं मा} ही स्वरचिन्हे पळुस्कर लिपीत छापली आहेत. मात्र
\भातखंडे \स्वर{सा रें गं मा} ही स्वरचिन्हे भातखंडे लिपीत छापली
आहेत. {\ग्वालियर तसेच केवळ ह्या क्षेत्रातील \स्वर{सा रें गं मा}
स्वरचिन्हे ग्वालियर लिपीत आहेत}.
\end{document}
```

## प्रतिमुद्राधिकार

© २०२१ निरंजन, गिरीश

ही आज्ञावली जीपीेएल व आलोक नित्यमुक्त परवान्यातील अटींचे पालन करून
वितरित केली जाऊ सकते. तसेच हिची हस्तपुस्तिका ग्नू फ्री डॉक्युमेन्टेशन
परवान्यातील अटींसह वितरित केली जाऊ शकते.

%</readme> 
%<*internal>
\fi
%</internal> 
%<*driver|package>
\def\आज्ञासंचाचेनाव{संगीत}
\def\आज्ञासंचाचीआवृत्ती{०.१-प्रा}
\def\आज्ञासंचाचीइंआवृत्ती{0.1-dev}
\def\आज्ञासंचाचादिनांक{२०२१-१०-२४}
\def\आज्ञासंचाचाइंदिनांक{2021-10-24}
\def\आज्ञासंचाचेवर्णन{%
  भारतीय संगीत%
}
%</driver|package>
%<*driver>
\documentclass[10pt]{l3doc}
\usepackage{fontawesome5}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{xcolor}
\definecolor{गिटलॅब}{HTML}{fc6d26}
\usepackage{setspace}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{%
  unicode,%
  pdfauthor={निरंजन, गिरीश},%
  pdftitle={संगीत (०.१-प्रा, २०२१-१०-२४)},%
  pdfsubject={भारतीय संगीत},%
  pdfkeywords={संगीत},%
  pdfproducer={हायपर्रेफ्-सह झीलाटेक्},%
  pdfcreator={हायपर्रेफ्-सह झीलाटेक्},%
  colorlinks,%
  linkcolor={red!50!black},%
  citecolor={blue!50!black},%
  urlcolor={blue!80!black}%
}
\usepackage{devanagaridigits}
\makeatletter
\def\@arabic#1{%
  \expandafter\devanagaridigits\expandafter{\number#1}%
}
\makeatother
\renewcommand{\theCodelineNo}{%
  {\scriptsize\arabic{CodelineNo}}\quad
}
\setmainfont[%
  Script=Devanagari,%
  Renderer=Harfbuzz%
]{Shobhika}
\setmonofont[%
  Script=Devanagari,%
  Renderer=Harfbuzz%
]{Mukta-Bold}
\DeclareTextFontCommand{\mytexttt}{\fontfamily{lmtt}\selectfont}
\renewcommand{\abstractname}{सारांश}
\renewcommand{\contentsname}{अनुक्रमणिका}
\renewcommand{\tablename}{कोष्टक}
\setstretch{1.5}

\begin{document}
\DocInput{sangeet.dtx}
\end{document}
%</driver>
% \fi
% \title{\आज्ञासंचाचेनाव}
% \author{^^A
%   निरंजन\,\thanks{^^A
%     \mytexttt{hi (dot) niranjan (at) pm (dot) me}^^A
%   }^^A
%   \and
%   गिरीश\,\thanks{^^A
%     \mytexttt{girishk100 (at) gmail (dot) com}^^A
%   }^^A
% }
% \date{^^A
% आवृत्ती \आज्ञासंचाचीआवृत्ती\ \textemdash\ \आज्ञासंचाचादिनांक\\[1ex]^^A
%   {^^A
%     \fontfamily{lmtt}\selectfont
%     \small\textcolor{गिटलॅब}{\faIcon{gitlab}}\quad
%     \href{https://gitlab.com/niruvt/sangeet}^^A
%     {^^A
%       \fontfamily{lmtt}\selectfont
%       https://gitlab.com/niruvt/sangeet^^A
%     }\\
%   }^^A
% }^^A
%
% \maketitle
%
% \begin{abstract}
%   भारतीय संगीताच्या लेखनाकरिता अनेक स्वरलिप्या प्रचलित आहेत, परंतु
%   कोणत्याही लिपीचे युनिकोड-प्रमाणन झाले नसल्याने त्या लिप्या
%   संगणकावर लिहिणे दुष्कर होते. ह्या आज्ञासंचातर्फे स्वरलिप्या
%   लिहिण्याची एक सुलभ पद्धत घडवणे हे आमचे उद्दिष्ट आहे. एका विशिष्ट
%   चिन्हव्यवस्थेच्या आधारे वापरकर्ते भातखंडे, पळुस्कर व ग्वालियर ह्यांपैकी
%   कोणत्याही लिपीतील चिन्हे फलित-धारिकेत मिळवू शकतात. ह्या संपूर्ण
%   दस्तऐवजात हे गृहीत धरले आहे की वाचकाला लाटेक्-आज्ञावलीचे पायाभूत
%   ज्ञान आहे. ते नसल्यास एखाद्या शिकवणीचा आधार घेऊन वाचकाने ते आधी
%   करून घ्यावे अन्यथा ह्या हस्तपुस्तिकेतील बऱ्याच गोष्टी कठीण वाटू
%   शकतील. लर्नलाटेक् ह्या संकेतस्थळावर मराठीतून लाटेक्-ची शिकवणी
%   उपलब्ध आहे. पाहा:~\href{https://learnlatex.org/mr}^^A
%   {\mytexttt{https://learnlatex.org/mr}}.
%   
%   \paragraph{महत्त्वाचे:} संगीतातील चिन्हांना युनिकोड-क्रमांक
%   नसल्याने ह्या आज्ञासंचात युनिकोडेतर मार्गांनी दृश्यरूप घडवण्याचे
%   काम केले आहे. पुढे मागे ह्या चिन्हांना युनिकोड-क्रमांक मिळाले व
%   टंकांमध्ये त्यांचा समावेश करण्यात आला, तर ह्या आज्ञासंचातील आज्ञावली
%   वेगळ्या आज्ञासंचात हलवली जाईल व ह्या आज्ञासंचास युनिकोड-आधारित
%   बनवले जाईल. तसेच ह्या आज्ञासंचात तूर्त घडवलेली सर्व चिन्हे शोभिका
%   ह्या टंकातील अक्षरवळणांचा विचार करून घडवण्यात आलेली
%   आहेत. वापरकर्त्यांनी टंक बदलला तर फलितात चिन्हे दिसतील, परंतु
%   त्यांचे दृश्यरूप योग्य असेलच ह्याची कोणतीही शाश्वती आम्ही देऊ शकत
%   नाही. स्वरचिन्हांना युनिकोड-क्रमांक मिळत नाहीत, तोवर शोभिका
%   ह्याच टंकासह ही आज्ञावली वापरली जावी अशीच शिफारस आम्ही करू.
% \end{abstract}
% \newpage
% \hspace{0pt}
% \vfill
% 
% \setlength{\parindent}{0pt}
% © २०२१ निरंजन, गिरीश.
%
% ह्या सामग्रीच्या वितरणाचे व प्रतिमुद्रणाचे अधिकार आलोक नित्यमुक्त
% परवान्यासह मुक्त करण्यात येत आहेत. ह्या सामग्रीची यथामूल अथवा
% परिवर्तित प्रतिमुद्रणे व्यावसायिक अथवा अव्यावसायिक स्वरूपात वितरित
% करण्यास प्रतिमुद्राधिकारधारक संमती देत आहे, परंतु असे करताना वितरकाने
% प्रतिमुद्राधिकारांचा योग्य श्रेयनिर्देश करणे व सामग्री परिवर्तित
% असल्यास ती ह्याच अटींसह वितरित करणे बंधनकारक आहे. ही सामग्री जशी
% आहे तशी पुरवण्यात येत आहे, पुरवणारा/पुरवणारी हिच्याबाबत कोणतीही
% हमी देत नाही. ह्या (व ह्यावर आधारित) सामग्रीचे अमुक्त वितरण
% बेकायदेशीर मानले जाईल. आलोक नित्यमुक्त परवान्याचा संपूर्ण मसुदा पुढील
% दुव्यावर वाचता येईल.
%
% \href{https://varnamudra.com/aalok/parwana}^^A
% {\mytexttt{https://varnamudra.com/aalok/parwana}}
%   
% \rule{\linewidth}{0.5mm}
%
% {^^A
%   \fontfamily{lmr}\selectfont
%   © 2021 {\small\normalfont निरंजन}, Girish.
%
%   Permission is granted to copy, distribute and/or modify
%   this document under the terms of the GNU Free
%   Documentation License, Version 1.3 or any later version
%   published by the Free Software Foundation; with no
%   Invariant Sections, no Front-Cover Texts, and no
%   Back-Cover Texts. A copy of the license is included in
%   the section entitled ``GNU Free Documentation
%   License''.
%
%   \href{https://www.gnu.org/licenses/fdl}^^A
%   {\mytexttt{https://www.gnu.org/licenses/fdl}}^^A
% }
%
% \vfill
% \newpage
% \tableofcontents
% \newpage
% \begin{documentation}
%   \section{आज्ञा, प्राचले व क्षेत्रे}
%   \subsection{स्वर}
%   भातखंडे स्वरलिपी ही तूर्त हिंदुस्थानी संगीतात सर्वाधिक प्रचलित लिपी
%   असल्याने ती ह्या आज्ञासंचात क्रियापूर्वरीत्या निवडून ठेवली आहे. संपूर्ण
%   दस्तऐवजात भातखंडेऐवजी पळुस्कर स्वरलिपीचा वापर करण्यासाठी
%   \verb|पळुस्कर| हे प्राचल आज्ञासंच वापरताना लिहावे. ह्यामुळे संपूर्ण
%   आज्ञासंचातील स्वरचिन्हे पळुस्कर लिपीत छापली जातात. तसेच
%   \verb|ग्वालियर| हे प्राचल ग्वालियर लिपीकरिता उपलब्ध करून देण्यात
%   आले आहे. चालू आज्ञासंचात क्षेत्रविशिष्ट\footnote{लाटेक्-मध्ये
%   \cs{begin}\{$\langle$\texttt{क्षेत्र}$\rangle$\} व
%   \cs{end}\texttt{\{$\langle$क्षेत्र$\rangle$\}} ह्यांमध्ये
%   लिहिल्या गेलेल्या अथवा दोन महिरपी कंसांच्या मध्ये लिहिलेल्या
%   अक्षरजुळणीच्या आज्ञा त्यांबाहेरच्या मजकूरास लागू होत नाहीत.
%   स्वरलिप्या बदलण्याकरिता वापरल्या जाणाऱ्या आज्ञांचे स्वरूपही तसेच
%   आहे.} लिपिबदल करण्याकरिता पुढील आज्ञादेखील घडवण्यात आल्या आहेत.
%
% \begin{function}{\भातखंडे}
%   \begin{syntax}
%     \cs{भातखंडे}
%   \end{syntax}
%   ही आज्ञा वापरल्यास संपूर्ण दस्तऐवजात निवडलेली लिपी चालू
%   क्षेत्रापुरती बदलून भातखंडे लिपी निवडली
%   जाते. क्रियापूर्व जुळणीप्रमाणे जर अन्य लिप्यांचे प्राचल आज्ञासंचास दिले
%   नसेल, तर ह्या आज्ञेचा वापर करण्याची गरज नाही.
% \end{function}
% 
% \begin{function}{\पळुस्कर}
%   \begin{syntax}
%     \cs{पळुस्कर}
%   \end{syntax}
%   ही आज्ञा वापरल्यास चालू क्षेत्रापुरती पळुस्कर स्वरलिपी निवडली
%   जाते.
% \end{function}
% 
% \begin{function}{\ग्वालियर}
%   \begin{syntax}
%     \cs{ग्वालियर}
%   \end{syntax}
%   ही आज्ञा वापरल्यास चालू क्षेत्रापुरती ग्वालियर स्वरलिपी निवडली
%   जाते. पुढील उदाहरण पाहा.
% \end{function}
%
% \begin{verbatim}
% \documentclass{article}
% \usepackage{marathi}
% \usepackage[पळुस्कर]{sangeet}%% पळुस्कर लिपी निवडली.
%
% \begin{document}
% \स्वर{सा रें गं मा} ही स्वरचिन्हे पळुस्कर लिपीत छापली आहेत. मात्र
% \भातखंडे \स्वर{सा रें गं मा} ही स्वरचिन्हे भातखंडे लिपीत छापली
% आहेत. {\ग्वालियर तसेच केवळ ह्या क्षेत्रातील \स्वर{सा रें गं मा}
% स्वरचिन्हे ग्वालियर लिपीत आहेत}.
% \end{document}
% \end{verbatim} 
% \end{documentation}
% 
% \newpage
% 
% \begin{implementation}
%   \section{आज्ञासंचाची घडण}
%   आज्ञासंचाविषयी मूलभूत माहिती पुरवणे.
%    \begin{macrocode}
%<*package>
%    \end{macrocode}
%    \begin{macrocode}
\ProvidesPackage{sangeet}[2019/01/24 भारतीय संगीत]
%    \end{macrocode}
% आवश्यक आज्ञासंच वापरणे. \pkg{xparse} हा आज्ञासंच आज्ञांच्या सुकर
% घडणीसाठी वापरण्यात आला आहे.
%    \begin{macrocode}
\RequirePackage{xparse}
%    \end{macrocode}
% आज्ञासंचाकरिता प्राचले घडवण्यासाठी \pkg{xkeyval} हा आज्ञासंच
% वापरला आहे.
%    \begin{macrocode}
\RequirePackage{xkeyval}
%    \end{macrocode}
% \pkg{stackengine} हा आज्ञासंच स्वरचिन्हांची मांडणी करण्याकरिता
% वापरण्यात आला आहे.
%    \begin{macrocode}
\RequirePackage{stackengine}
%    \end{macrocode}
% तालबद्ध बंदिशींच्या कोष्टकांकरिता \pkg{longtable} हा आज्ञासंच
% वापरला आहे. बंदिशी एकाहून अधिक पानांवर चालणाऱ्या असू शकतात व
% त्यामुळे लाटेक्-चे \verb|tabular| हे क्षेत्र न वापरता,
% \verb|longtable| हे क्षेत्र वापरावे लागते. ह्या क्षेत्रातर्फे तयार
% होणारी कोष्टके कायम पानाच्या मध्यभागी छापली जातात.
%    \begin{macrocode}
\RequirePackage{longtable}
%    \end{macrocode}
% \subsection{सोपाधिके}
% पुढील आज्ञांसह सोपाधिकांसह भातखंडे, पळुस्कर व ग्वालियर ह्या तीन
% लिप्यांच्या निवडीच्या आज्ञा घडवल्या.
%    \begin{macrocode}
\newif\ifभातखंडे
\newif\ifपळुस्कर
\newif\ifग्वालियर
\भातखंडेtrue
\NewDocumentCommand{\भातखंडे}{ }{%
  \पळुस्करfalse\ग्वालियरfalse\भातखंडेtrue
}
\NewDocumentCommand{\पळुस्कर}{ }{%
  \भातखंडेfalse\ग्वालियरfalse\पळुस्करtrue
}
\NewDocumentCommand{\ग्वालियर}{ }{%
  \भातखंडेfalse\पळुस्करfalse\ग्वालियरtrue
}
%    \end{macrocode}
% \subsection{प्राचले}
% ह्या उपविभागात आपण आज्ञासंचात वापरलेली प्राचले कोणत्या आज्ञावलीसह
% घडवली ते पाहू. पळुस्कर लिपी संपूर्ण दस्तऐवजाकरिता वापरण्याकरिता
% आज्ञासंचास \verb|पळुस्कर| हे प्राचल वापरले जाते. त्याची आज्ञा
% पुढीलप्रमाणे.
%    \begin{macrocode}
\DeclareOptionX{पळुस्कर}{\पळुस्कर}
%    \end{macrocode}
% ग्वालियर लिपी संपूर्ण दस्तऐवजासाठी वापरण्याकरिता \verb|ग्वालियर|
% हे प्राचल वापरले जाते. ते पुढील आज्ञेने घडवले जाते.
%    \begin{macrocode}
\DeclareOptionX{ग्वालियर}{\ग्वालियर}
%    \end{macrocode}
% सर्व प्राचले घडवल्यानंतर त्यांवर प्रक्रिया करण्यासाठी ही पुढील आज्ञा
% लिहिली गेली आहे.
%    \begin{macrocode}
\ProcessOptionsX
%    \end{macrocode}
% \subsection{स्वरचिन्हे}
% ह्या आज्ञासंचाचे दोन प्रमुख विभाग आहेत. पहिल्या विभागात
% स्वरचिन्हांकरिता आज्ञावली घडवण्यात आली आहे व दुसऱ्या विभागात
% तालचिन्हांची आज्ञावली घडवली आहे. आपण स्वरचिन्हांकरिता वापरण्यात
% आलेल्या आज्ञांची प्रथम ओळख करून घेऊ.
% \subsubsection{भातखंडे स्वरलिपी}
% ह्या उपविभागात आपण भातखंडे लिपीतील स्वरांची दृश्यरूपे कशी घडवली आहेत
% त्याची आज्ञावली पाहूया. पुढील भागात कार्यघटकातील अक्षरास हलन्त व
% उदात्ताची उभी रेष देणाऱ्या आज्ञांची घडण केली गेली आहे. तसेच लॅटिन
% लिपीतील ब्रीव्ह ह्या चिन्हाचा वापर ग्वालियर लिपीतील कोमल
% स्वरांसाठी करण्यात येतो. त्या चिन्हासाठी एक आज्ञादेखील इथेच घडवण्यात
% आली आहे.
%    \begin{macrocode}
\DeclareUnicodeAccent{\हलन्त}{TU}{"094D}
\DeclareUnicodeAccent{\उदात्त}{TU}{"0951}
\NewDocumentCommand{\चंद्र}{ }{\symbol{"02D8}}
%    \end{macrocode}
% देवनागरीत अक्षरांची रुंदी एकसारखी नसल्यामुळे एकाच व्याख्येने चिन्ह
% घडवल्यास निरनिराळ्या रुंदीच्या अक्षरांसह ते योग्य छापले जात नाही.
% त्यामुळे प्रत्येक विकृत चिन्हांकरिता सुट्या आज्ञा घडवाव्या लागतात.
%    \begin{macrocode}
%% --------------
%% कोमल स्वर भातखंडे 
%% --------------
%%%% कोमल ग %%%%
\NewDocumentCommand{\कोभा}{ m }{%
  \topinset{\rule{0.25em}{0.05em}}{#1}{0.85em}{0.05em}%
}
%%%% कोमल ध %%%%
\NewDocumentCommand{\कोभाअरुंद}{ m }{%
  \topinset{\rule{0.25em}{0.05em}}{#1}{0.875em}{0.05em}%
}
%%%% कोमल रे %%%%
\NewDocumentCommand{\कोभाउंच}{ m }{%
  \topinset{\rule{0.25em}{0.05em}}{#1}{1.19em}{0em}%
}
%%%% कोमल नी %%%%
\NewDocumentCommand{\कोभाउंचरुंद}{ m }{%
  \topinset{\rule{0.25em}{0.05em}}{#1}{1.19em}{0.175em}%
}
%    \end{macrocode}
% भातखंडे लिपीतील मंद्र स्वरांच्या दृश्यरूपाची घडण पुढील भागात केली गेली
% आहे.
%    \begin{macrocode}
%% -------------
%% मंद्र सप्तक भातखंडे
%% -------------
%%%% सा, ग, म, प, ध %%%%
\NewDocumentCommand{\मंभा}{ m }{%
  \topinset{.}{#1}{0.85em}{0em}%
}
%%%% रे, नी %%%%
\NewDocumentCommand{\मंभाउंच}{ m }{%
  \topinset{.}{#1}{1.2em}{0em}%
}
%%%% तीव्र म %%%%
\NewDocumentCommand{\मंभाअतिउंच}{ m }{%
  \topinset{.}{\उदात्त{#1}}{1.275em}{0em}%
}
%%%% कोमल ग %%%%
\NewDocumentCommand{\मंकोभा}{ m }{%
  \topinset{.}{\कोभा{#1}}{0.97em}{0.05em}%
}
%%%% कोमल ध %%%%
\NewDocumentCommand{\मंकोभाअरुंद}{ m }{%
  \topinset{.}{\कोभाअरुंद{#1}}{0.995em}{0.05em}%
}
%%%% कोमल रे %%%%
\NewDocumentCommand{\मंकोभाउंच}{ m }{%
  \topinset{.}{\कोभाउंच{#1}}{1.3em}{0em}%
}
%%%% कोमल नी %%%%
\NewDocumentCommand{\मंकोभाउंचरुंद}{ m }{%
  \topinset{.}{\कोभाउंचरुंद{#1}}{1.3em}{0.175em}%
}
%    \end{macrocode}
% भातखंडे लिपीतील मंद्र स्वरांच्या दृश्यरूपाची घडण पुढील भागात केली गेली
% आहे.
%    \begin{macrocode}
%% -------------
%% तार सप्तक भातखंडे
%% -------------
%%%% ग, म, प %%%%
\NewDocumentCommand{\ताभा}{ m }{%
  \bottominset{.}{#1}{0.82em}{0em}%
}
%%%% सा %%%%
\NewDocumentCommand{\ताभारुंद}{ m }{%
  \bottominset{.}{#1}{0.82em}{0.25em}%
}
%%%% रे %%%%
\NewDocumentCommand{\ताभाउंच}{ m }{%
  \bottominset{.}{#1}{0.8em}{0.1em}%
}
%%%% ध %%%%
\NewDocumentCommand{\ताभाअरुंद}{ m }{%
  \bottominset{.}{#1}{0.825em}{0.2em}%
}
%%%% नी %%%%
\NewDocumentCommand{\ताभाउंचरुंद}{ m }{%
  \bottominset{.}{#1}{0.86em}{0.325em}%
}
%%%% कोमल ग %%%%
\NewDocumentCommand{\ताकोभा}{ m }{%
  \bottominset{.}{\कोभा{#1}}{0.99em}{0em}%
}
%%%% कोमल ध %%%%
\NewDocumentCommand{\ताकोभाअरुंद}{ m }{%
  \bottominset{.}{\कोभाअरुंद{#1}}{0.99em}{0.225em}%
}
%%%% कोमल रे %%%%
\NewDocumentCommand{\ताकोभाउंच}{ m }{%
  \bottominset{.}{\कोभाउंच{#1}}{1em}{0.1em}%
}
%%%% कोमल नी %%%%
\NewDocumentCommand{\ताकोभाउंचरुंद}{ m }{%
  \bottominset{.}{\कोभाउंचरुंद{#1}}{1.055em}{0.35em}%
}
%%%% तीव्र म %%%%
\NewDocumentCommand{\तातीभाउंचरुंद}{ m }{%
  \bottominset{.}{\उदात्त{#1}}{0.9em}{0.3em}%
}
%    \end{macrocode}
% \subsubsection{पळुस्कर स्वरलिपी}
% पुढील भागात पळुस्कर लिपीतील स्वरचिन्हांचे दृश्यरूप घडवण्यात आले आहे.
%    \begin{macrocode}
%% --------------
%% कोमल स्वर पळुस्कर
%% --------------
%%%% कोमल रे %%%%
\NewDocumentCommand{\कोपउंच}{ m }{%
  \topinset{\rule{0.25em}{0.05em}}{#1}{1.19em}{0em}%
}
%%%% कोमल ग %%%%
\NewDocumentCommand{\कोप}{ m }{%
  \topinset{\rule{0.25em}{0.05em}}{#1}{0.85em}{0em}%
}
%%%% कोमल ध %%%%
\NewDocumentCommand{\कोपअरुंद}{ m }{%
  \topinset{\rule{0.25em}{0.05em}}{#1}{0.875em}{0em}%
}
%%%% कोमल नी %%%%
\NewDocumentCommand{\कोपउंचरुंद}{ m }{%
  \topinset{\rule{0.25em}{0.05em}}{#1}{1.19em}{0.175em}%
}
%    \end{macrocode}
% पुढील भागात मंद्र सप्तक पळुस्कर लिपीतील स्वरचिन्हे कशी घडवली ते
% पाहूया.
%    \begin{macrocode}
%% -------------
%% मंद्र सप्तक पळुस्कर
%% -------------
%%%% सा %%%%
\NewDocumentCommand{\मंपरुंद}{ m }{%
  \bottominset{.}{#1}{0.82em}{0.25em}%
}
%%%% रे %%%%
\NewDocumentCommand{\मंपउंच}{ m }{%
  \bottominset{.}{#1}{0.8em}{0.1em}%
}
%%%% ग, म, प %%%%
\NewDocumentCommand{\मंप}{ m }{%
  \bottominset{.}{#1}{0.82em}{0em}%
}
%%%% ध %%%%
\NewDocumentCommand{\मंपअरुंद}{ m }{%
  \bottominset{.}{#1}{0.825em}{0.2em}%
}
%%%% नी %%%%
\NewDocumentCommand{\मंपउंचरुंद}{ m }{%
  \bottominset{.}{#1}{0.86em}{0.325em}%
}
%%%% कोमल रे %%%%
\NewDocumentCommand{\मंकोपउंच}{ m }{%
  \bottominset{.}{\कोपउंच{#1}}{0.99em}{0.1em}%
}
%%%% कोमल ग %%%%
\NewDocumentCommand{\मंकोप}{ m }{%
  \bottominset{.}{\कोप{#1}}{0.99em}{0em}%
}
%%%% कोमल ध %%%%
\NewDocumentCommand{\मंकोपअरुंद}{ m }{%
  \bottominset{.}{\कोपअरुंद{#1}}{0.99em}{0.225em}%
}
%%%% कोमल नी %%%%
\NewDocumentCommand{\मंकोपउंचरुंद}{ m }{%
  \bottominset{.}{\कोभाउंचरुंद{#1}}{1.055em}{0.32em}%
}
%%%% तीव्र म %%%%
\NewDocumentCommand{\मंतीपउंचरुंद}{ m }{%
  \bottominset{.}{\हलन्त{#1}}{1.09em}{0em}%
}
%    \end{macrocode}
% तार सप्तकातील पळुस्कर लिपीची चिन्हे पुढील आज्ञावलीसह घडवण्यात आली
% आहेत.
%    \begin{macrocode}
%% -------------
%% तार सप्तक पळुस्कर
%% -------------
%%%% सा, रे, ग, म, प, ध, नी %%%%
\NewDocumentCommand{\ताप}{ m }{%
  \उदात्त{#1}%
}
%%%% तीव्र म %%%%
\NewDocumentCommand{\तातीप}{ m }{%
  \उदात्त{\हलन्त{#1}}%
}
%%%% कोमल रे, ग, ध %%%%
\NewDocumentCommand{\ताकोप}{ m }{%
  \topinset{\rule{0.25em}{0.05em}}{\उदात्त{#1}}{1.3em}{0em}%
}
%%%% कोमल नी %%%%
\NewDocumentCommand{\ताकोपउंचरुंद}{ m }{%
  \topinset{\rule{0.25em}{0.05em}}{\उदात्त{#1}}{1.3em}{0.175em}%
}
%    \end{macrocode}
% \subsubsection{ग्वालियर स्वरलिपी}
% आता ग्वालियर लिपीतील चिन्हांची घडण पाहू.
%    \begin{macrocode}
%% --------------
%% कोमल स्वर ग्वालियर
%% --------------
%%%% रे %%%%
\NewDocumentCommand{\कोग्वाउंच}{ m }{%
  \bottominset{\चंद्र}{#1}{0.25em}{0.125em}%
}
%%%% ग %%%%
\NewDocumentCommand{\कोग्वा}{ m }{%
  \bottominset{\चंद्र}{#1}{0.25em}{0em}%
}
%%%% ध %%%%
\NewDocumentCommand{\कोग्वाअरुंद}{ m }{%
  \bottominset{\चंद्र}{#1}{0.25em}{0.215em}%
}
%%%% नी %%%%
\NewDocumentCommand{\कोग्वाउंचरुंद}{ m }{%
  \bottominset{\चंद्र}{#1}{0.25em}{0.35em}%
}
%    \end{macrocode}
% पुढील भागात ग्वालियर लिपीतील मंद्र सप्तकाच्या स्वरचिन्हांच्या आज्ञा
% घडवल्या आहेत.
%    \begin{macrocode}
%% --------------
%% मंद्र सप्तक ग्वालियर
%% --------------
%%%% सा %%%%
\NewDocumentCommand{\मंग्वारुंद}{ m }{%
  \topinset{\rule{0.25em}{0.05em}}{#1}{0.85em}{0.25em}%
}
%%%% ग, म, प %%%%
\NewDocumentCommand{\मंग्वा}{ m }{%
  \topinset{\rule{0.25em}{0.05em}}{#1}{0.85em}{0em}%
}
%%%% ध %%%%
\NewDocumentCommand{\मंग्वाअरुंद}{ m }{%
  \topinset{\rule{0.25em}{0.05em}}{#1}{0.865em}{0em}%
}
%%%% रे %%%%
\NewDocumentCommand{\मंग्वाउंच}{ m }{%
  \topinset{\rule{0.25em}{0.05em}}{#1}{1.18em}{0em}%
}
%%%% नी %%%%
\NewDocumentCommand{\मंग्वाउंचरुंद}{ m }{%
  \topinset{\rule{0.25em}{0.05em}}{#1}{1.18em}{0.175em}%
}
%%%% कोमल रे %%%%
\NewDocumentCommand{\मंकोग्वाउंच}{ m }{%
  \topinset{\rule{0.25em}{0.05em}}{\कोग्वाउंच{#1}}{1.18em}{0em}%
}
%%%% कोमल ग %%%%
\NewDocumentCommand{\मंकोग्वा}{ m }{%
  \topinset{\rule{0.25em}{0.05em}}{\कोग्वा{#1}}{1.105em}{0em}%
}
%%%% कोमल ध %%%%
\NewDocumentCommand{\मंकोग्वाअरुंद}{ m }{%
  \topinset{\rule{0.25em}{0.05em}}{\कोग्वाअरुंद{#1}}{1.105em}{0em}%
}
%%%% कोमल नी %%%%
\NewDocumentCommand{\मंकोग्वाउंचरुंद}{ m }{%
  \topinset{\rule{0.25em}{0.05em}}{\कोग्वाउंचरुंद{#1}}{1.165em}{0.175em}%
}
%%%% तीव्र म %%%%
\NewDocumentCommand{\मंतीग्वा}{ m }{%
  \topinset{\rule{0.25em}{0.05em}}{\हलन्त{#1}}{1em}{0em}%
}
%    \end{macrocode}
% ग्वालियर लिपीच्या तार सप्तकाची घडण पुढील आज्ञांसह करण्यात आली.
%    \begin{macrocode}
%%%% सा %%%%
\NewDocumentCommand{\ताग्वारुंद}{ m }{%
  \bottominset{\rule{0.25em}{0.05em}}{#1}{0.82em}{0.25em}%
}
%%%% रे %%%%
\NewDocumentCommand{\ताग्वाउंच}{ m }{%
  \bottominset{\rule{0.25em}{0.05em}}{#1}{0.8em}{0.15em}%
}
%%%% ग, म, प %%%%
\NewDocumentCommand{\ताग्वा}{ m }{%
  \bottominset{\rule{0.25em}{0.05em}}{#1}{0.82em}{0em}%
}
%%%% ध %%%%
\NewDocumentCommand{\ताग्वाअरुंद}{ m }{%
  \bottominset{\rule{0.25em}{0.05em}}{#1}{0.825em}{0.2em}%
}
%%%% नी %%%%
\NewDocumentCommand{\ताग्वाउंचरुंद}{ m }{%
  \bottominset{\rule{0.15em}{0.05em}}{#1}{0.825em}{0.37em}%
}
%%%% कोमल रे %%%%
\NewDocumentCommand{\ताकोग्वाउंच}{ m }{%
  \bottominset{\चंद्र}{\ताग्वाउंच{#1}}{0.325em}{0.15em}%
}
%%%% कोमल ग %%%%
\NewDocumentCommand{\ताकोग्वा}{ m }{%
  \bottominset{\चंद्र}{\ताग्वा{#1}}{0.345em}{0em}%
}
%%%% कोमल ध %%%%
\NewDocumentCommand{\ताकोग्वाअरुंद}{ m }{%
  \bottominset{\चंद्र}{\ताग्वाअरुंद{#1}}{0.345em}{0.205em}%
}
%%%% कोमल नी %%%%
\NewDocumentCommand{\ताकोग्वाउंचरुंद}{ m }{%
  \bottominset{\चंद्र}{\ताग्वाउंचरुंद{#1}}{0.345em}{0.37em}%
}
%%%% तीव्र म %%%%
\NewDocumentCommand{\तातीग्वा}{ m }{%
  \bottominset{\rule{0.25em}{0.05em}}{\हलन्त{#1}}{1.075em}{0em}%
}
%    \end{macrocode}
% \cs{स्वर} ह्या आज्ञेत वापरण्यासाठीच्या सोप्या एकीकृत आज्ञा पुढील
% भागात घडवण्यात आल्या आहेत. ह्याकरिता लाटेक्३ प्रकल्पाची रेगेक्स ही
% आज्ञावली वापरण्यात आली आहे. आपण ह्या आज्ञावलीचे घटकवार स्पष्टीकरण
% पाहूया.
%    \begin{macrocode}
\ExplSyntaxOn
\tl_new:N \l_संक्षेपांची_यादी
\cs_new_protected:Npn \संक्षेप_स्वरचिन्हांसह_बदला:n #1
  {
    \tl_set:Nn \l_संक्षेपांची_यादी {#1}
    \tl_replace_all:Nnn
      \l_संक्षेपांची_यादी
      { !सा }
      {
        \ifभातखंडे\मंभा{सा}\fi
        \ifपळुस्कर\मंपरुंद{सा}\fi
        \ifग्वालियर\मंग्वारुंद{सा}\fi
      }
    \tl_replace_all:Nnn
      \l_संक्षेपांची_यादी
      { !रें }
      {
        \ifभातखंडे\मंकोभाउंच{रे}\fi
        \ifपळुस्कर\मंकोपउंच{रे}\fi
        \ifग्वालियर\मंकोग्वाउंच{रे}\fi
      }
    \tl_replace_all:Nnn
      \l_संक्षेपांची_यादी
      { !रे }
      {
        \ifभातखंडे\मंभाउंच{रे}\fi
        \ifपळुस्कर\मंपउंच{रे}\fi
        \ifग्वालियर\मंग्वाउंच{रे}\fi
      }
    \tl_replace_all:Nnn
      \l_संक्षेपांची_यादी
      { !गं }
      {
        \ifभातखंडे\मंकोभा{ग}\fi
        \ifपळुस्कर\मंकोप{ग}\fi
        \ifग्वालियर\मंकोग्वा{ग}\fi
      }
    \tl_replace_all:Nnn
      \l_संक्षेपांची_यादी
      { !ग }
      {
        \ifभातखंडे\मंभा{ग}\fi
        \ifपळुस्कर\मंप{ग}\fi
        \ifग्वालियर\मंग्वा{ग}\fi
      }
    %% मंद्र तीव्र मध्यमाची आज्ञा शुद्ध मध्यमाच्या आधी घडवावी लागते,
    %% अन्यथा सर्व !म बदलून मंद्र सप्तकातील शुद्ध मध्यम छापला जातो व
    %% !मा ह्या आज्ञेतील !म ह्या भागालाही मंद्र सप्तक शुद्ध मध्यमाने
    %% बदलले जाते. त्यानंतर त्यास शिल्लक राहिलेला आकाराचा दंड (ा)
    %% दिला जातो.
    \tl_replace_all:Nnn
      \l_संक्षेपांची_यादी
      { !मा }
      {
        \ifभातखंडे\मंभाअतिउंच{म}\fi
        \ifपळुस्कर\मंतीपउंचरुंद{म}\fi
        \ifग्वालियर\मंतीग्वा{म}\fi
      }
    \tl_replace_all:Nnn
      \l_संक्षेपांची_यादी
      { !म }
      {
        \ifभातखंडे\मंभा{म}\fi
        \ifपळुस्कर\मंप{म}\fi
        \ifग्वालियर\मंग्वा{म}\fi
      }
    \tl_replace_all:Nnn
      \l_संक्षेपांची_यादी
      { !प }
      {
        \ifभातखंडे\मंभा{प}\fi
        \ifपळुस्कर\मंप{प}\fi
        \ifग्वालियर\मंग्वा{प}\fi
      }
    \tl_replace_all:Nnn
      \l_संक्षेपांची_यादी
      { !धं }
      {
        \ifभातखंडे\मंकोभाअरुंद{ध}\fi
        \ifपळुस्कर\मंकोपअरुंद{ध}\fi
        \ifग्वालियर\मंकोग्वाअरुंद{ध}\fi
      }
    \tl_replace_all:Nnn
      \l_संक्षेपांची_यादी
      { !ध }
      {
        \ifभातखंडे\मंभा{ध}\fi
        \ifपळुस्कर\मंपअरुंद{ध}\fi
        \ifग्वालियर\मंग्वाअरुंद{ध}\fi
      }
    \tl_replace_all:Nnn
      \l_संक्षेपांची_यादी
      { !नीं }
      {
        \ifभातखंडे\मंकोभाउंचरुंद{नी}\fi
        \ifपळुस्कर\मंकोपउंचरुंद{नी}\fi
        \ifग्वालियर\मंकोग्वाउंचरुंद{नी}\fi
      }
    \tl_replace_all:Nnn
      \l_संक्षेपांची_यादी
      { !नी }
      {
        \ifभातखंडे\मंभाउंच{नी}\fi
        \ifपळुस्कर\मंपउंचरुंद{नी}\fi
        \ifग्वालियर\मंग्वाउंचरुंद{नी}\fi
      }
    \tl_replace_all:Nnn
      \l_संक्षेपांची_यादी
      { सा! }
      {
        \ifभातखंडे\ताभारुंद{सा}\fi
        \ifपळुस्कर\ताप{सा}\fi
        \ifग्वालियर\ताग्वारुंद{सा}\fi
      }
    \tl_replace_all:Nnn
      \l_संक्षेपांची_यादी
      { रें! }
      {
        \ifभातखंडे\ताकोभाउंच{रे}\fi
        \ifपळुस्कर\ताकोप{रे}\fi
        \ifग्वालियर\ताकोग्वाउंच{रे}\fi
      }
    \tl_replace_all:Nnn
      \l_संक्षेपांची_यादी
      { रे! }
      {
        \ifभातखंडे\ताभाउंच{रे}\fi
        \ifपळुस्कर\ताप{रे}\fi
        \ifग्वालियर\ताग्वाउंच{रे}\fi
      }
    \tl_replace_all:Nnn
      \l_संक्षेपांची_यादी
      { गं! }
      {
        \ifभातखंडे\ताकोभा{ग}\fi
        \ifपळुस्कर\ताकोप{ग}\fi
        \ifग्वालियर\ताकोग्वा{ग}\fi
      }
    \tl_replace_all:Nnn
      \l_संक्षेपांची_यादी
      { ग! }
      {
        \ifभातखंडे\ताभा{ग}\fi
        \ifपळुस्कर\ताप{ग}\fi
        \ifग्वालियर\ताग्वा{ग}\fi
      }
    \tl_replace_all:Nnn
      \l_संक्षेपांची_यादी
      { म! }
      {
        \ifभातखंडे\ताभा{म}\fi
        \ifपळुस्कर\ताप{म}\fi
        \ifग्वालियर\ताग्वा{म}\fi
      }
    \tl_replace_all:Nnn
      \l_संक्षेपांची_यादी
      { मा! }
      {
        \ifभातखंडे\तातीभाउंचरुंद{म}\fi
        \ifपळुस्कर\तातीप{म}\fi
        \ifग्वालियर\तातीग्वा{म}\fi
      }
    \tl_replace_all:Nnn
      \l_संक्षेपांची_यादी
      { प! }
      {
        \ifभातखंडे\ताभा{प}\fi
        \ifपळुस्कर\ताप{प}\fi
        \ifग्वालियर\ताग्वा{प}\fi
      }
    \tl_replace_all:Nnn
      \l_संक्षेपांची_यादी
      { धं! }
      {
        \ifभातखंडे\ताकोभाअरुंद{ध}\fi
        \ifपळुस्कर\ताकोप{ध}\fi
        \ifग्वालियर\ताकोग्वाअरुंद{ध}\fi
      }
    \tl_replace_all:Nnn
      \l_संक्षेपांची_यादी
      { ध! }
      {
        \ifभातखंडे\ताभाअरुंद{ध}\fi
        \ifपळुस्कर\ताप{ध}\fi
        \ifग्वालियर\ताग्वाअरुंद{ध}\fi
      }
    \tl_replace_all:Nnn
      \l_संक्षेपांची_यादी
      { नीं! }
      {
        \ifभातखंडे\ताकोभाउंचरुंद{नी}\fi
        \ifपळुस्कर\ताकोपउंचरुंद{नी}\fi
        \ifग्वालियर\ताकोग्वाउंचरुंद{नी}\fi
      }
    \tl_replace_all:Nnn
      \l_संक्षेपांची_यादी
      { नी! }
      {
        \ifभातखंडे\ताभाउंचरुंद{नी}\fi
        \ifपळुस्कर\ताप{नी}\fi
        \ifग्वालियर\ताग्वाउंचरुंद{नी}\fi
      }
    \tl_replace_all:Nnn
      \l_संक्षेपांची_यादी
      { रें }
      {
        \ifभातखंडे\कोभाउंच{रे}\fi
        \ifपळुस्कर\कोपउंच{रे}\fi
        \ifग्वालियर\कोग्वाउंच{रे}\fi
      }
    \tl_replace_all:Nnn
      \l_संक्षेपांची_यादी
      { गं }
      {
        \ifभातखंडे\कोभा{ग}\fi
        \ifपळुस्कर\कोप{ग}\fi
        \ifग्वालियर\कोग्वा{ग}\fi
      }
    \tl_replace_all:Nnn
      \l_संक्षेपांची_यादी
      { मा }
      {
        \ifभातखंडे\उदात्त{म}\fi
        \ifपळुस्कर\हलन्त{म}\fi
        \ifग्वालियर\हलन्त{म}\fi
      }
    \tl_replace_all:Nnn
      \l_संक्षेपांची_यादी
      { धं }
      {
        \ifभातखंडे\कोभाअरुंद{ध}\fi
        \ifपळुस्कर\कोपअरुंद{ध}\fi
        \ifग्वालियर\कोग्वाअरुंद{ध}\fi
      }
    \tl_replace_all:Nnn
      \l_संक्षेपांची_यादी
      { नीं }
      {
        \ifभातखंडे\कोभाउंचरुंद{नी}\fi
        \ifपळुस्कर\कोपउंचरुंद{नी}\fi
        \ifग्वालियर\कोग्वाउंचरुंद{नी}\fi
      }
    \tl_use:N \l_संक्षेपांची_यादी
  }
\NewDocumentCommand \स्वर { +m }{
  \संक्षेप_स्वरचिन्हांसह_बदला:n { #1 }
}    
%    \end{macrocode}
%    \begin{macrocode}
%</package>
%    \end{macrocode}
% \end{implementation}
% \newpage
% {%
% \fontfamily{lmr}\selectfont
% \phantomsection
% \addcontentsline{toc}{section}{GNU Free Documentation License}
% \include{gfdl-tex.tex}%
% }
% \Finale